**新余市**（拼音：Xīn
Yú，古称**新喻、新渝**，现简称**[渝](../Page/渝.md "wikilink")**，拥有**钢铁之都**、**新能源之城**、**赣西明珠**等美誉）是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[江西省的](../Page/江西省.md "wikilink")11个[省辖市之一](../Page/省辖市.md "wikilink")，位于该省中西部，地处[南昌](../Page/南昌.md "wikilink")、[长沙两座省会城市之间](../Page/长沙.md "wikilink")，拥有超过1700年的建城史。

1960年撤县设市，1963年撤市，1983年复市，现辖一县一区：[分宜县](../Page/分宜县.md "wikilink")、[渝水区](../Page/渝水区.md "wikilink")。新余属于[中亚热带季风气候](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")，具有四季分明、气候温和、日照充足、雨量充沛、无霜期长、严冬较短的特征。在新余市，有一大批新能源企业，同时形成高技术人才和[太阳能光伏产业之间的良性互动](../Page/太阳能.md "wikilink")，并朝着建设国家新能源科技城的目标不断迈进，成为远近闻名的“经济小巨人”。江西省确定的三个千亿产业工程，其中2个在新余。新余市市区的地区生产总值、工业产值、固定资产投资、财政收入等绝大多数指标位列全省第二，人均GDP等指标已经远超过江西省会[南昌市](../Page/南昌市.md "wikilink")。2011年，新余人均GDP在全省率先超过1万[美元](../Page/美元.md "wikilink")\[1\]。新余是江西经济最发达、城市化水平最高的城市\[2\]。因为发展迅速，其经济发展模式被称为“新余现象”。

## 历史

新余市历史悠久。在市区东北部拾年山原始社会遗址出土的大量石器、陶器表明，远在5000年前的新石器时代，先人就在这里繁衍生息。

[周朝属](../Page/周朝.md "wikilink")[吴国](../Page/吴国.md "wikilink")，吴国大将[孙武在今湘赣地区大败楚军](../Page/孙武.md "wikilink")。[秦代属](../Page/秦代.md "wikilink")[九江郡](../Page/九江郡.md "wikilink")。汉为[豫章郡宜春县境](../Page/豫章郡.md "wikilink")。267年，析宜春县置新渝县，属[安成郡](../Page/安成郡.md "wikilink")。因主川袁河中游原称渝水得名。[南北朝](../Page/南北朝.md "wikilink")，新喻县人口超过5万\[3\]，成为南方的几个中心城市之一。[隋朝](../Page/隋朝.md "wikilink")589年，入吴平县，十一年吴平县并入宜春县，十八年复置新渝县，属[袁州](../Page/袁州.md "wikilink")；大业三年（607年）属宜春郡。

[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")622年，撤县，分新渝东北部置始平县（临平），县西南地域为西吴州。武德七年始平、西吴州俱废，复置新渝县。742年，县名因传写之误将渝改为喻，以后相承作喻，属宜春郡。758年，属袁州。[宋朝淳化三年](../Page/宋朝.md "wikilink")992年，属临江军。[元朝元贞元年](../Page/元朝.md "wikilink")1295年，升为新喻州，属临江路。[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[清朝改州复县](../Page/清朝.md "wikilink")，隶属临江府。

1912年，直属江西省。1914年，属庐陵道。1926年，复直属江西省。1932年，属江西第八行政区。1935年，属江西第二行政区。

[第一次国共内战时期](../Page/第一次国共内战.md "wikilink")（1930～1934年），中国共产党先后在新喻建立大片革命根据地。1930年5月在[良山镇的上木元村成立新喻县苏维埃政府](../Page/良山镇.md "wikilink")，下辖东区、西区、南区。1932年3月，新喻、峡江两县[苏维埃政区合并](../Page/苏维埃.md "wikilink")，成立“新峡县”。新喻设水口、丰城、东路、姚泗等4个区。1934年10月，红军长征，苏区全部丧失。

1949年7月14日，中国人民解放军占领新喻，新喻属袁州专区（专员公署驻宜春）。1953年，新喻县属[南昌专区](../Page/南昌专区.md "wikilink")（袁州、南昌两专区合并，称南昌专区，专员公署驻南昌）。
1957年，国务院公布，将新喻改名新余，沿用至今。1958年，新余县属[宜春专区](../Page/宜春专区.md "wikilink")（专署驻地由南昌迁宜春，改名宜春专区）。1960年，新余县[钢铁工业发展迅猛](../Page/钢铁工业.md "wikilink")，为适应其，经国务院批准撤销新余县设立新余市，由省直辖。1963年，由于新余钢铁工业建设规模压缩，撤销新余市，恢复新余县，仍属宜春专区（后改称宜春地区）。1983年，经国务院批准恢复新余市，并将宜春地区的分宜县划归新余市管辖。10月，江西省人民政府批准在原新余县管辖的范围内设置渝水区。2000年，设立仙女湖风景名胜区，赋予其县级党政管理职能。2001年，新余高新技术经济开发区成立，正县级建制。
[Baoshi_Park.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baoshi_Park.JPG "fig:Baoshi_Park.JPG")

## 地理

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>新余市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党新余市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
新余市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/新余市人民代表大会.md" title="wikilink">新余市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/新余市人民政府.md" title="wikilink">新余市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议新余市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
新余市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/蒋斌_(1968年).md" title="wikilink">蒋斌</a>[4]</p></td>
<td><p><a href="../Page/董晓健.md" title="wikilink">董晓健</a>[5]</p></td>
<td><p><a href="../Page/犹㼆.md" title="wikilink">犹㼆</a>[6]</p></td>
<td><p><a href="../Page/卢伟平.md" title="wikilink">卢伟平</a>[7]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p><a href="../Page/土家族.md" title="wikilink">土家族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/安徽省.md" title="wikilink">安徽省</a><a href="../Page/含山县.md" title="wikilink">含山县</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/江西省.md" title="wikilink">江西省</a><a href="../Page/浮梁县.md" title="wikilink">浮梁县</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/贵州省.md" title="wikilink">贵州省</a><a href="../Page/余庆县.md" title="wikilink">余庆县</a></p></td>
<td><p>江西省<a href="../Page/万载县.md" title="wikilink">万载县</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2016年9月</p></td>
<td><p>2019年1月</p></td>
<td><p>2018年4月</p></td>
<td><p>2016年10月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

全市辖1个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、1个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")。

  - 市辖区：[渝水区](../Page/渝水区.md "wikilink")
  - 县：[分宜县](../Page/分宜县.md "wikilink")

除正式行政区划外，新余市还设立以下地方经济管理区：[新余高新技术产业开发区](../Page/新余高新技术产业开发区.md "wikilink")（[国家级](../Page/国家级高新技术产业开发区.md "wikilink")）、[仙女湖风景名胜区](../Page/仙女湖风景名胜区.md "wikilink")、[孔目江生态经济区](../Page/孔目江生态经济区.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>新余市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[8]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>360500</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>360502</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>360521</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：渝水区数字包含新余高新技术产业开发区所辖水西镇，仙女湖风景名胜区所辖河下镇、九龙山乡，孔目江生态经济区所辖观巢、欧里2镇。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>新余市各区（县）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[9]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[10]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>新余市</p></td>
<td><p>1138874</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>渝水区</p></td>
<td><p>839488</p></td>
<td><p>73.71</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>分宜县</p></td>
<td><p>299386</p></td>
<td><p>26.29</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：渝水区的常住人口数据中包含新余高新技术产业开发区120507人、仙女湖风景名胜区34743人、孔目江生态经济区45686人。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")1138873人\[11\]，同2000年[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加了41096人，增长3.74%，平均每年增加4110人，年平均增长率为0.37%。其中，男性为598004人，占总人口的52.51%；女性为540869人，占总人口的47.49%。人口性别比（以女性为100）为110.56。0—14岁的人口为213994人，占总人口的18.79%；15—64岁的人口为832432人，占总人口的73.09%；65岁及以上人口为92447人，占总人口的8.12%。

## 经济

### 概述

新余市是江西省经济最发达、人民最富裕的城市。新余市由于除市区以外仅下辖1县，因此总人口少、地域总面积小、资源匮乏。尽管如此，新余经济增长速度十分迅猛，长年保持全省第一，其经济实力(以人均计)已经达到[广东](../Page/广东.md "wikilink")、[江苏等沿海发达省份水平](../Page/江苏.md "wikilink")\[12\]。
[Night_view_of_Xinyu.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Night_view_of_Xinyu.JPG "fig:Night_view_of_Xinyu.JPG")

2010年全年生产总值(GDP)631.22亿元，比上年增长15.6%。其中市区全年生产总值为530.17亿元，位列江西第二。分产业看，第二产业增长十分迅猛。三次产业结构为6：63.9：30.1。其中，非公有制经济产值大幅增长，这说明新余市正在由单一国有经济主导逐渐转向多种经济发展。
2010年新余市年人均GDP达55424元，位列全省第一。其中市区人均GDP达到63259元，在全国范围内处于领先水平。
2010年全年财政总收入80.63亿元，比上年增加24.05亿元，增长42.5%，
其中税收收入67.98亿元，增长46.7%。地方财政收入49.99亿元，增长51.4%。财政支出77.66亿元，增长32.3%，其中科学技术支出增长126.5%，城乡社区事务支出增长33.9%，商业服务业等事务支出增长151.7%，住房保障支出增长1102%。
2010年全年居民消费价格比上年上涨小幅上涨。八大类消费品价格呈“四升四降”格局，其中食品、医疗保健及个人用品、教育文化用品及服务、居住有小幅上涨；烟酒及用品下降0.17%，衣着下降5.59%，家庭设备用品及服务娱乐下降0.05%，交通通信下降0.63%。商品零售价格上涨2.8%。工业品出厂价格同比上涨8.15%；原材料、燃料和动力购进价格上涨10.27%。
2010年年末从业人员71.52万人，其中城镇30.72万人；分产业看，第一产业22.53万人，第二产业25.12万人，第三产业23.87万人。年末城镇登记失业率为3.2%，比上年末下降0.2个百分点。

### 农业

2010年全年粮食种植面积150.86万亩，比上年增加2.69万亩；粮食产量58.95万吨，比上年减产1.11万吨，下降1.8%。油料种植面积16.35万亩，减少0.61万亩。茶叶产量148吨，下降24.9%。2010年全年肉类总产量7.33万吨，比上年下降5.1%，其中，猪肉产量6.05万吨，下降4.5%。生猪年末存栏42.73万头，增长3.7%；生猪出栏75.01万头，增长1.6%。禽蛋产量0.99万吨，下降10.9%。水产品产量4.16万吨，增长5.0%。2010年年末农业机械总动力111.51万千瓦，比上年末增长12.5%，其中农用排灌动力机械21.07万千瓦，增长12.0%；联合收割机达1200台，增长9.3%。农用化肥施用量（折纯）2.85万吨，增长5.0%。

### 工业

2010年全年工业增加值360.11亿元，比上年增长18.5%，占生产总值的57.1%，比上年提高5.7个百分点。规模以上工业增加值增长30.9%，其中国有及国有控股企业增长20.8%，集体企业增长26.5%，股份制企业增长15.1%，外商及港澳台商投资企业增长72.7%，私营企业增长14.9%。轻工业增长49.1%，重工业增长20.9%。新能源、钢铁、新材料三大支柱产业完成增加值208.95亿元，增长38.1%，占规模工业的比重达77.3%。高新技术产业增加值比上年增长58.7%，占生产总值的比重达14.1%。\[13\]

主要工业品产量大幅增长，铁矿石成品矿比上年增长29.8%，苎麻布增长50.8%，纱增长17.9%，钢材增长33.2%，生铁增长25.4%，多晶硅增长385.8%。2010年全年规模以上工业产品销售率99.76%，比上年提高0.2个百分点；实现主营业务收入1230.26亿元，比上年增长51.7%；实现利润89.36亿元，增长71.6%；实现利税118.08亿元，增长59.5%。工业经济效益综合指数324.38%，比上年提高69.47个百分点。2010年年末入园投产工业企业194家，全年安置从业人数4.88万人，增长20.4%。完成工业增加值145.86亿元，增长42.0%；全年园区实现主营业务收入550.64亿元，增长59.0%；实现利润、利税分别为58.63亿元、69.87亿元，分别增长77.9%、83.6%。

### 新余现象

新余市从人口、区位、地域面积、资源、科技、基础条件等来看，都称得上江西省的一座“小城”。而新余市一方面优化经济发展环境，另一方面积极扩大招商引资，加速产业重构和优化升级，使得经济快速发展。
 新余经济高度发达，每天都有百余名来自世界各地的供应商、销售商前来新余洽谈业务。

由于新余市发展迅速，其经济发展模式被称为“新余现象”。

## 文化

新余有仙文化、抱石文化、天工文化以及钢铁文化等丰富文化资源，正着力打造文化大市。新余民办职业教育享誉全国，连续5年居全省第一，被国家教育部称为“新余现象”，拥有各级各类职业教育机构52所，其中万人以上的职业院校就有4所，在校生近9万人，累计向全国输送各级技能型人才25万多人，是全国最大的蓝领技术人才培训基地之一。新余将通过二三年的努力，达到在校生15万人，建成万人以上高职学院4所、省级重点职业学校10所以上，在全国率先创办太阳能职业学院，培养太阳能技术人才。新余市基础教育全省领先，共有4所全省优质重点高中，高中教育普及率高达84%。同时，新余少儿艺术驰名全国，多次获得全国金奖，三进北京、两进[中南海演出](../Page/中南海.md "wikilink")，接受了党和国家领导人的多次亲切接见。
[Kuixingge.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kuixingge.JPG "fig:Kuixingge.JPG")
新余市群众文化红红火火。可谓“月月有演出，百姓唱主角”。高雅的文化将提升城市品位，新余市联合拍摄了30集电视连续剧《欢天喜地七仙女》、儿童电影《会说话的风筝》、电影电视《傅抱石》。中央电视台品牌栏目“[同一首歌](../Page/同一首歌.md "wikilink")”、“[激情广场](../Page/激情广场.md "wikilink")”、“[欢乐中国行](../Page/欢乐中国行.md "wikilink")”先后走进新余。
2006年成功举办了江西省第十二届运动会，2007年11月又成功举办了“仙女湖杯”世界旅游形象大使冠军总决赛。

[中国音乐家协会已将](../Page/中国音乐家协会.md "wikilink")10个考级项目放在新余，户均[钢琴拥有量居全省前茅](../Page/钢琴.md "wikilink")。新余还是全国[乒乓球重点城市](../Page/乒乓球.md "wikilink")，曾多次承办全国、全省重大体育赛事。

## 旅游

新余环境优美，景色宜人。城市的东、西、北三面环山，一面傍水，孔目江、袁河绕城而过，城南有抱石公园，城北有仰天岗森林公园，城东有江西省惟一国家级湿地公园[孔目江湿地公园](../Page/孔目江湿地公园.md "wikilink")，城西有国家重点风景名胜区、[4A级旅游景区](../Page/4A级旅游景区.md "wikilink")[仙女湖](../Page/仙女湖.md "wikilink")，城中点缀着北湖、仙来湖、长林湖、南湖、晚睛湖。新余城镇化率达51.2%，位居全省前列。按照“显山、露水、透绿”的原则，新余市巧做山水文章，着手进行孔目江、袁河抬水工程，加快仙来大道、抱石大道、仙女湖大道、仰天大道、劳动路的建设或改造，建设[孔目江国家湿地公园](../Page/孔目江国家湿地公园.md "wikilink")、抱石公园、仰天岗森林公园、经济开发区市政广场四块绿地，新建新余高专新校区、人民医院、工人文化宫、图书馆、自然科学博物馆等五大标志性建筑。目前，新余“一城五区，两江四岸”的城市框架基本形成。新余市有[仙女湖](../Page/仙女湖.md "wikilink")、洪阳古洞、昌山古刹、严嵩[万年桥](../Page/万年桥_\(新余\).md "wikilink")、大岗山、百丈峰、[魁星阁等一大批自然和人文景观](../Page/魁星阁_\(新余\).md "wikilink")，以及近年市区新建的充满时代气息和艺术风范的袁水园、城区五湖、太阳城、仰天岗风景区等。

### 仙女湖

仙女湖是4A级旅游景区、[国家级风景名胜区](../Page/国家级风景名胜区.md "wikilink")，传说中七仙女下凡之地。景区总面积298平方公里，其中水域面积50平方公里，湖中99座岛屿星罗棋布，湖叉港湾扑朔迷离，动植物种类繁多，森林覆盖率达95%，共有220种，765属，3000多种，占全国总科62.3%，有各种鸟兽类76种，拥有亚洲最大的亚热带树种基因库。

### 孔目江

孔目江国家湿地公园是江西省首个国家级湿地公园，以湿地风光、水库风光和田园风光为特色，占地约30000亩。

## 交通

### 铁路

[浙赣铁路横穿新余市中心](../Page/浙赣铁路.md "wikilink")，[京九铁路傍市而过](../Page/京九铁路.md "wikilink")。

  - 火车站
      - [新余站](../Page/新余站.md "wikilink")
      - [新余北站](../Page/新余北站.md "wikilink")（高铁站）

### 航空

  - 新余目前没有机场。自2010年10月起开通至[昌北国际机场的客运专线](../Page/昌北国际机场.md "wikilink")，每日来回共4班\[14\]。与新余紧邻的[宜春市建有](../Page/宜春市.md "wikilink")[宜春明月山机场](../Page/宜春明月山机场.md "wikilink")，已开通至北京、上海、广州、深圳等地的航线。\[15\]。

### 公路

三条高速公路和四条省道在新余交汇，新余市是全国众多城市中少有的高密度高速公路通过的城市。

  - [沪昆高速公路](../Page/沪昆高速公路.md "wikilink")
  - [大广高速公路](../Page/大广高速公路.md "wikilink")
  - [赣粤高速公路](../Page/赣粤高速公路.md "wikilink")

## 教育

新余教育自古以来十分发达。历史上曾有大量[状元](../Page/状元.md "wikilink")、[进士来自新余](../Page/进士.md "wikilink")，江西第一位状元卢肇就来自新余。

新余历来重视人才工作，始终坚持“人才强市”战略不动摇，出台优惠政策积极引进高端人才，人才支撑经济社会发展的能力越来越明显。\[16\]

### 中小学

全市的小学、初中入学率和巩固率近100%；在市区范围内，[江西省新余第一中学](../Page/江西省新余第一中学.md "wikilink")、[江西省新余第四中学是全国知名的重点中学](../Page/江西省新余第四中学.md "wikilink")，一直在社会中享有较高声望。

### 高校

新余高校教育正处于迅速发展中。[新余学院前身是新余职业大学](../Page/新余学院.md "wikilink")。1986
年经江西省人民政府批准创办新余职业大学，它标志着新余自己创办高教事业的开始。校园依山傍水，山清水秀，环境优雅，景色宜人。另有[赣西学院](../Page/赣西学院.md "wikilink")、[江西渝州学院等](../Page/江西渝州学院.md "wikilink")。

## 饮食及土特产

### 土产

  - [新余蜜桔](../Page/新余蜜桔.md "wikilink")
  - [观巢巨峰葡萄](../Page/观巢巨峰葡萄.md "wikilink")
  - [马洪皮蛋](../Page/马洪皮蛋.md "wikilink")
  - [马洪酒](../Page/马洪酒.md "wikilink")
  - 干白鱼、干鱼块
  - [蜂蜜](../Page/蜂蜜.md "wikilink")、[花粉](../Page/花粉.md "wikilink")、[蜂王浆](../Page/蜂王浆.md "wikilink")
  - [笋干](../Page/笋干.md "wikilink")：
  - [甜茶](../Page/甜茶.md "wikilink")
  - [仙女湖纯正茶油](../Page/仙女湖纯正茶油.md "wikilink")
  - [羽仙酒](../Page/羽仙酒.md "wikilink")
  - [仙龙火腿](../Page/仙龙火腿.md "wikilink")
  - [水北豆腐](../Page/水北豆腐.md "wikilink")
  - [水北铁观音](../Page/水北铁观音.md "wikilink")

### 手工产品

  - [新余夏布](../Page/夏布.md "wikilink")

主要产地在分宜县，由苎麻韧皮纤维经过刮麻、沤麻、绩纱、织布四道纯手工工序制成。纯手工制作，吸水性好，透气性强，穿着舒适凉爽，越穿越柔软、舒适，是我国的民间传统纺织品。而分宜县的夏布产量之大，品质之优，也使分宜县得名“夏布之乡”。

## 新余相关人物

新余人文荟萃，贤能辈出。

  - [卢肇](../Page/卢肇.md "wikilink")（818年－882年）：江西第一个状元
  - [王钦若](../Page/王钦若.md "wikilink")（962年－1052年）：政治家、北宋宰相
  - [刘敞](../Page/刘敞.md "wikilink")（1019年－1068年）：历史学家、文学家
  - [黄子澄](../Page/黄子澄.md "wikilink")（1350年－1402年）：政治家
  - [严嵩](../Page/严嵩.md "wikilink")（1480年－1567年）：明朝权臣
  - [宋应星](../Page/宋应星.md "wikilink")（1587年－1666年）：中国第一部科技巨著《天工开物》的作者，《天工开物》完书于担任江西分宜县教谕（1638～1654）年间。
  - [晏斯盛](../Page/晏斯盛.md "wikilink")（？？－1752年）：清朝官吏，以刚正清廉著称
  - [傅抱石](../Page/傅抱石.md "wikilink")（1904年－1965年）：当代著名画家，“新山水画”代表画家。原名长生、瑞麟，号抱石斋主人。其子傅二石亦是当代画家。
  - [何大一](../Page/何大一.md "wikilink")（1952年－）：美国纽约洛克菲勒大学艾伦·戴蒙德艾滋病研究中心主任、教授。同时还是美国科学院院士，中国工程院外籍院士，台湾“中央研究院”院士。因为发明鸡尾酒疗法，1996年被美国《时代》周刊评选为当年的年度风云人物。

## 城市荣誉

  - 国家新能源科技示范城
  - 中国光电产业最佳投资城市
  - [国家森林城市](../Page/国家森林城市.md "wikilink")
  - 全国金融生态示范城市
  - 全国社会治安综合治理“长安杯”城市
  - 中国十大最具安全感城市
  - 国家知识产权试点城市
  - 国家节能示范城市
  - 全国职业教育先进城市
  - 全国创业培训示范点城市
  - 全国质量兴市先进城市
  - 国家人口计生综合改革试点城市
  - [国家卫生城市](../Page/国家卫生城市.md "wikilink")
  - 全国造林绿化先进城市
  - 全国市容整治先进城市
  - 全国[双拥模范城市](../Page/双拥.md "wikilink")
  - 江西省首届园林城市
  - [国家园林城市](../Page/国家园林城市.md "wikilink")

## 友好城市

  - [中国](../Page/中国.md "wikilink")[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[葫芦岛市](../Page/葫芦岛市.md "wikilink")

  - [美国](../Page/美国.md "wikilink")[纽约州](../Page/纽约州.md "wikilink")[罗马](../Page/羅馬_\(紐約州\).md "wikilink")

  - [加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[高贵林](../Page/高贵林.md "wikilink")

  - [印度](../Page/印度.md "wikilink")[班加罗尔](../Page/班加罗尔.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国新余政府门户网站](http://www.xinyu.gov.cn/)
  - [新余信息港](https://web.archive.org/web/20051016033911/http://www.xy.jx.cn/)
  - [新余分宜论坛](http://www.fenyiren.com/)
  - [新-{余}-人才网](http://www.xyrcw.com/)

{{-}}     [赣](../Page/category:中国中等城市.md "wikilink")
[category:国家园林城市](../Page/category:国家园林城市.md "wikilink")
[category:国家卫生城市](../Page/category:国家卫生城市.md "wikilink")

[新余](../Category/新余.md "wikilink")
[Category:江西地级市](../Category/江西地级市.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国第三批资源枯竭型城市](../Category/中华人民共和国第三批资源枯竭型城市.md "wikilink")
[Category:国家森林城市](../Category/国家森林城市.md "wikilink")

1.  [新余人均GDP全省率先突破1万美元](http://epaper.jxnews.com.cn/jxrb/html/2012-02/01/content_178969.htm)
    ，大江网
2.  [江西亚中心——新余](http://news.163.com/09/0318/09/54M7MO200001124J.html)，网易新闻
3.  参考《宋书 州郡志》
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12. [新余人均GDP超沿海发达省份城市
    省内首屈一指](http://corp.jxgdw.com/2011/0810/117162.html).中视网.2011-11-13
13. [新余经验：新的经济增长点](http://finance.sina.com.cn/china/dfjj/20080829/22085253369.shtml).新浪.2008-08-29
14.
15.
16. [新余人才经济打造“新余现象”](http://news.163.com/12/0306/10/7RTHMVBJ00014JB6.html)，网易新闻